楊岳橋為何「關鍵缺席」？

上周三，公民黨立法會議員楊岳橋本欲提出「檢討單程證政策」議員議案，但是到了準備討論該議案時，他卻失了蹤影。由於提出動議的議員不在席，立法會主席梁君彥決定不處理其動議，直接宣布休會。事後，楊岳橋被網民揶揄，指他在2016年立法會補選中，曾以「關鍵一席」呼籲反對派支持者含淚投票，結果到了今次動議，則變成「關鍵缺席」。

楊岳橋解釋，自己當時在辦公室收看政制及內地事務局局長聶德權解釋《國歌法》的記者會，才未有及時到會議廳。如此說法，簡直是當市民白痴！現在科技發達，記者會可以開會後在網上重溫，何需一定要看直播？即使要看直播，還要看到忘記時間開會，楊岳橋有議員助理吧？難道他的議助不會提他開會？楊岳橋是要陷自己的議助於不義乎？

是故，楊岳橋的解釋，一定是砌詞狡辯，但是他「關鍵缺席」的真正理由又是什麼呢？筆者早前跟一位反對派中人飯敘，對方的解釋似乎更合情理。撇除楊岳橋偷懶不去開會的可能，他臨門「甩轆」的原因，相信是他提出議案之後，有人跟他分析利弊，讓作為公民黨黨魁的楊岳橋認為，主張「檢討單程證政策」對於反對派、公民黨乃至他本人的選情不利。

刻意為之 挽救選情

首先，楊岳橋提出「檢討單程證政策」，是因為認為內地新來港人士對本港的社會福利、房屋、教育和醫療等公共服務及設施造成重大負擔。然而，根據社會福利署數字，申請綜援的新來港人士佔全港綜援個案，並不高於5%，大部分人在港都有工作。另一方面，根據現行的公屋政策，必須有一半家庭成員擁有永久居民身份，才能獲得上樓機會。由此可見，楊岳橋的言論，本身便有着醜化新來港人士的嫌疑。

當然，如果內地新來港人士的數目不多，也未必會造成票源流失，但是根據勞福局局長羅致光早前提供的數字，香港回歸21年以來，合共約96萬持「單程證」的新來港人士，楊岳橋若在立法會討論單程證問題，難保會發表更多得罪新來港人士的言論。另一方面，現時香港每年有兩萬多宗跨境婚姻，當中不少家庭亦已誕下子女，但是楊岳橋當日的動議，竟要求減少單程證配額。對那些跨境婚姻家庭來說，楊岳橋跟宣戰何異？

除了得罪新來港人士和跨境婚姻家庭之外，楊岳橋的建議更會使公民黨的基本盤流失，因為反對派本來便不是鐵板一塊。當中的「本土派」和「自決派」屬於右翼，一直有着排拒內地人和新來港人士的意向，另一批被「本土派」斥為「左膠」的左翼，則主張「普世價值」，認為家庭團聚是基本人權，並要透過包容和關懷，使這些新來港家庭轉為支持反對派。

回顧公民黨的歷史，他們本來比較傾向「左膠」，其黨員李志喜更曾為「雙非」和港人在內地領養子女爭取居港權，在莊豐源案和談雅然案出任代表律師。然而，今次楊岳橋提出「檢討單程證政策」則是右傾，但卻因此而得罪「左膠」。事實上，楊岳橋提出議案後，立場上傾向「左膠」的香港社區組織協會，便隨即在網上撰文，譴責他不求證事實，帶頭歧視。若楊岳橋繼續去馬，又會造成多少選票流失呢？

由此可見，楊岳橋炒作單程證話題，還有「關鍵缺席」，都不過是選舉策略的結果。他當初炒作單程證話題，是因為近年「本土派」崛起，他想藉此撬走「本土派」的選票。可是楊岳橋後來可能發現，繼續炒作下去的結果，將會失去新來港人士、跨境婚姻家庭，以及本來支持公民黨的「左膠」支持，於是便在臨門一腳縮沙了！

時事評論員
文兆基

都算係一種合理解釋，不過呢條友都係仆街。為左選票就出賣香港人利益。

都係為呀爺做野姐 🤷🏻‍♂️🤷🏻‍♀️

泛民建制本是一家
有分別咩

佢咁諗仲on9 依加失仲多票啦

傻啦
喺房睇緊av打j咋
邊有咁多背後原因

楊岳橋有議員助理吧？難道他的議助不會提他開會？

廢嘅
話明810扮工室

議員唔為選票唔通為你咩

因為佢係奸架

港奸